\section{`तन्त्र' शब्दाची व्युत्पत्ती}
`तन्त्र' हा शब्द ऐकल्यावर आपल्या मनात अनेक अर्थ येतात. एखादे कौशल्य, एखादी कॢप्ती, कसब,
विशिष्ट पद्धत इत्यादी. ``एखाद्या गोष्टीचे तन्त्र अवगत करुन घेतले पाहिजे'' असा प्रयोग आपण
व्यवहारात नेहमीच ऐकतो, पण संस्कृत भाषेमध्ये तन्त्र हा शब्द शास्त्र या अर्थी येतो तेव्हा मात्र त्या
शब्दाचा, ``अनेक पैलू असलेले एक विशिष्ट शास्त्र'', असा व्यापक अर्थ होतो. तन्त्रशास्त्र आणि
त्यासंबंधी असणाऱ्या इतर काही कल्पना यांच्याभोवती एक गूढ वलय आहे आणि त्यामुळे सामान्य माणसाच्या
मनात तन्त्रशास्त्राबद्दल काहीसे कुतूहल, काही प्रश्न, तर काही पूर्वग्रह दिसतात. ह्या सर्वांचे
समाधान तन्त्रशास्त्र म्हणजे काय, हे जाणून घेतल्यावरच होऊ शकते.

प्राचीन काळापासून मनुष्याला स्वत:विषयी, निसर्गाविषयी तसेच माणसाच्या रूढ कल्पनेबाहेर असणाऱ्या
शक्तींविषयी अनेक प्रश्न होते आणि याच प्रश्नांची उत्तरे शोधण्यासाठी तत्त्वज्ञानाची अतिशय समृद्ध
परंपरा अस्तित्वात आली. या परंपरेत तत्त्वज्ञानाच्या विचारप्रणालीच्या विविध शाखा निर्माण
झाल्या. या शाखांपैकी किंवा भारतीय तत्त्वज्ञानाच्या संप्रदायांपैकी एक वैशिष्ट्यपूर्ण संप्रदाय म्हणजे
तन्त्रशास्त्र, ज्यास आगम असेही म्हटले जाते. तन्त्रग्रंथ, आगमग्रंथ यांविषयी सखोल चर्चा,
तन्त्रशास्त्राच्या विस्तार, उपशाखा हे सर्व पैलू नंतर सविस्तर स्पष्ट होतीलच, परंतु सर्वप्रथम ह्या
विशिष्ट विचारप्रणालीला तन्त्रशास्त्र असे का म्हटले, हा विचार आधी करू.

संस्कृत भाषेमध्ये कुठल्याही शब्दाचा अर्थ किंवा त्या शब्दातून व्यक्त होणारी संकल्पना समजून घेण्यासाठी
एक विशिष्ट पद्धत आहे. ती म्हणजे त्या शब्दाचे आधी मूळ शोधायचे. त्या शब्दातील धातू शोधायचा. त्या
शब्दातून जी मूळ क्रिया सांगितली जाते त्यावरून त्या शब्दातून सांगितल्या जाणाऱ्या अर्थाचा आवाका
समजून घेता येतो. तसेच त्या शब्दातील क्रिया सांगणाऱ्या घटकाशी अजून एखादा घटक म्हणजेच प्रत्यय
जोडला असेल, तर त्याचाही विचार केला असता शब्दाचा अर्थ अधिक स्पष्ट होतो. जसे `तन्त्र' या
शब्दामध्ये `तन्' आणि `त्र' असे दोन घटक आहेत. या शब्दात धातू `तन्' या धातूमध्ये आहे ज्याचा अर्थ
'विस्तार करणे' असा होतो (`तनु विस्तारे।'). येथे तन्त्र शब्दातील एका घटकाचा विस्तार हा अर्थ
मिळाला. संस्कृत व्याकरणानुसार `त्र' या प्रत्ययाचा अर्थ होतो `करणारे'. म्हणजे दोन्ही घटकांचा
विचार केला तर सहज जो अर्थ मिळतो, तो म्हणजे `विस्तार करणारे ते तन्त्र'. साहजिकच यामुळे असा
प्रश्न पडतो की तन्त्र शब्दातून कशाचा विस्तार होतो हे सांगायचे आहे? तत्त्वज्ञानाच्या दृष्टीने विचार
केल्यास ह्या प्रश्नाचे उत्तर शोधायला प्रत्यक्ष तन्त्रग्रंथांचीच मदत होते. तन्त्रशास्त्रातील
`कामिकागम' ह्या ग्रंथातील एका श्लोकामध्ये तन्त्र म्हणजे काय हे स्पष्ट केले आहे.

\begin{tcolorbox}
  \centering
  तनोति विपुलान् अर्थान् तत्त्व-मन्त्र-समन्वितान्।\par
  त्राणं च कुरुते यस्मात् तन्त्रम् इति अभिधीयते।।
\end{tcolorbox}

\textbf{सरलार्थ:} ज्यामुळे तत्त्व आणि मन्त्र यांनी युक्त अशा अनेक अर्थांचा विस्तार केला जातो,
ज्यामुळे रक्षण केले जाते, त्यास (त्या शास्त्रास) तन्त्र असे संबोधले जाते.

(तत्त्व म्हणजे ईश्वरी शक्तींविषयी ज्यात सांगितले जाते ते. आणि मंत्र म्हणजे ज्याद्वारे ईश्वराची
उपासना, साधना केली जाते ते.)

काही विद्वानांच्या मते `त्र' या घटकातून त्राण म्हणजे `रक्षण करणे' हा अर्थ समजावा. म्हणजे ज्या
शास्त्रामुळे, साधना करणाऱ्या मनुष्याचे रक्षण केले जाते, ते तन्त्र असाही अर्थ घेता येऊ
शकतो. तन्त्रशास्त्राच्या ह्याच अर्थाला जवळ जाणारे स्पष्टीकरण ज्येष्ठ अभ्यासक \cite[पृ.\
३४]{वूड्रोफ} ह्यांनी दिले आहे.

\begin{tcolorbox}
  \centering
  तन्यते विस्तार्यते ज्ञानम् अनेन इति।
\end{tcolorbox}

अर्थात् ज्याद्वारे ज्ञानाचा विस्तार होतो ते शास्त्र म्हणजे तन्त्रशास्त्र. कारण तत्त्व आणि मंत्र
यांमधून ज्ञान मिळते आणि ज्ञान हे अज्ञानापासून आणि अज्ञानामुळे निर्माण होणाऱ्या अनेक संकटांपासून
माणसाचे रक्षण करते. तन्त्रशास्त्रामध्ये विविध देवी-देवतांची उपासना तसेच काही आचार सांगितले
आहेत. त्यामुळेही उपासकाचे वाईट प्रवृत्ती, तसेच संकटापासून रक्षण केले जाते, हा अर्थही इथे सूचित
होतो. विष्णुसंहितेमध्ये अत्यंत सोप्या शब्दात तंत्राची पुढील व्याख्या आढळते

\begin{tcolorbox}
  \centering
  सर्वथा येन तन्यते त्रायन्ते च भयात् जनाः।\par
  इति तन्त्र्यस्य तन्त्रत्वं तन्त्रज्ञाः परिचक्षते।।
\end{tcolorbox}

\parencite[पृ.\ ३४]{वूड्रोफ}

सरलार्थ - ज्यामुळे सर्व अर्थांचा विस्तार होतो व मनुष्यांचे भयापासून रक्षण होते ते तन्त्रांचे तन्त्रत्व
आहे असे तन्त्रांचा अभ्यास करणारे सांगतात.

काही विद्वान तन्त्रशास्त्राला आध्यात्मिक ज्ञानाचा मूलस्रोत मानतात. काही विद्वान असे मानतात
की तन्त्रशास्त्र म्हणजे मनुष्याच्या मानसिक क्षमतांचा विचार करणारे शास्त्र आहे, ज्यामुळे त्याचे
अज्ञानापासून रक्षण होते. पर्यायाने मानसिक विकास आणि मनावरील संयमामुळे आध्यात्मिक प्रगती
होते. संकटे, भीती, असुरक्षितता यांपासून रक्षण झाले की मन स्थिर होते व मन स्थिर झाले की
ज्ञानप्राप्ती व होते, असा विचार ह्या स्पष्टीकरणामागे असावा.

तन्त्रशास्त्राविषयी ते एक गूढ शास्त्र आहे असे म्हटले जाते. तन्त्रग्रंथांमध्ये आचाराची शिकवण आहे व
त्याच बरोबर त्यात गूढ ज्ञान सामावलेले आहे. त्याचे कारण असे असावे की तन्त्रशास्त्रामध्ये
बीजमंत्रांसारखे मंत्र आहेत ज्यांचे अर्थ पुष्कळ वेळा कळत नाहीत. तसेच यन्त्रांसारख्या काही गूढ आकृत्या
येतात. या मंत्रांचे किंवा आकृत्यांचे अर्थ सहजपणे समजण्यास अवघड जाते. तन्त्रशास्त्रामधून अशा दुर्बोध
तत्त्वांचे प्रतिपादन केले जाते, म्हणूनच ते सावधपणे, नीट लक्ष देऊन समजून घ्यावे लागेल. अशा प्रकारचे
स्पष्टीकरण ज्यात असते ते शास्त्र म्हणजे `तन्त्र', असेही म्हटले जाते\footnote{एक्स्प्लनेशन विथ केयरफुल
अटेन्शन, \cite[पृ.\ ११५]{आगमकोश}}. हा अर्थ `तत्रि' धातूमध्ये तन्त्र शब्दाचे मूळ आहे असे मानून
केला जातो (``तत्रि इति धातोः इह धारणार्थात्।'' अर्थात् येथे `तत्रि' ह्या धातूचा अर्थ `धारण'
असा घ्यावा.).

तन्त्रशास्त्रामध्ये सांगितली गेलेली ही तत्त्वे केवळ अवघड आहेत असे नाही, तर ती एकमेकांमध्ये गुंतलेली
आहेत व म्हणून असे म्हटले जाते की तन्त्रशास्त्रामध्ये विविध सिद्धांतांच्या अर्थांचे जणू जाळेच विणलेले
असते. असे गहन अर्थाजाल ज्या शास्त्रामध्ये सांगितले जाते ते म्हणजे तन्त्र. (``इतरेतरसम्बन्धस्य
अर्थजालस्य उपदेशकं शास्त्रं तन्त्रम् इति उक्तम्।'' हे वचन न्यायकोशात आढळत असल्याची नोंद
\citetitleyear[पृ.\ ११५]{आगमकोश} मध्ये केली आहे.)

परस्परांमध्ये गुंतलेल्या तत्त्वांचा, सिद्धांतांचा ऊहापोह तन्त्रशास्त्रात केला जातो हे ह्या व्याख्येवरून
आपण पाहिलेच. ते अधिक समजून घेण्यासाठी डॉ.\ लालन प्रसाद सिंह यांनी तन्त्रशास्त्राविषयी जे
सांगितले आहे ते साहाय्यक ठरते. ते असे म्हणतात की ज्या शास्त्रामध्ये संपूर्ण आणि चिरंतन असणाऱ्या
तत्त्वाची चर्चा केली जाते ते तन्त्रशास्त्र. त्यामुळे तन्त्र ही तत्त्वज्ञानाची अशी शाखा आहे जी
मंत्रसाधनेचा आधारावर गुप्त अशा ज्ञानाचा मार्ग खुला करुन देते. म्हणूनच आध्यात्मिक उन्नतीसाठी
तन्त्रशास्त्रातील ज्ञान हा एक मार्ग आहे. कारण 'तन्त्र' शब्दातील `त' या अक्षराचा अर्थ `जडता'
म्हणजे अज्ञान असून, `तन्त्र' शब्दाचा अर्थ त्या जडतेपासून, अज्ञानापसून जे मुक्ती देते ते शास्त्र असा
आहे; त्यामुळे साधकाची मायेच्या बंधनातून सुटका होते असे \cite[पृ.\ २]{तन्त्र} नोंदवतात.

तन्त्रशास्त्राचे एक अग्रगण्य विद्वान आर्थर ॲव्हेलॉन\footnote{सर जॉन वुड्रोफ ह्या टोपणनावाने लेखन
  करीत असत.} ह्यांनी तन्त्रशास्त्राची व्याख्या साधनाशास्त्र अशीच केली आहे. कारण मौखिक
परंपरांचा आणि मंत्रांचा मेळ असलेले असे हे एकमेव शास्त्र आहे. साधना, उपासना कशी करावी याचे
मार्गदर्शन असल्यामुळे तन्त्रशास्त्रास मन्त्रशास्त्र असेही म्हणतात \cite[पृ.\ २४]{प्रिन्सिपल्स}.

मंत्रप्रधान शैलीतून तत्त्वांची उकल करणाऱ्या ह्या शास्त्रास आगम असेही म्हटले आहे. अर्थात ह्याविषयी
वेगवेगळी मते आहेत. एका मतानुसार ज्यामध्ये शिव प्रधान आहे अशा शैव परंपरेच्या साहित्यास किंवा
विष्णुप्रधान साहित्यास आगम म्हटले जाते, पण दुसरा मतप्रवाह असाही आहे ज्यामध्ये शैवशाक्तादी भेद न
मानता तन्त्र व आगम ह्या शब्दांचा समानार्थी उपयोग केला जातो. आपण ह्यापुढे ह्याच दृष्टीने तन्त्र
शब्दाचा विचार करणार आहोत. कारण आगम शब्दाचा अर्थही पद्धतशीर मांडणी असलेले, आत्मज्ञानाप्रत
नेणारे शास्त्र, असा मानला जातो.

ह्या सर्व पैलूंचा विचार केल्यावर असे लक्षात येते की तन्त्र शब्दामध्ये खूप सखोल अर्थ सामावलेला आहे,
ज्यामध्ये तत्त्व, विशिष्ट मंत्रसाधना, मुद्रा, यंत्र, विविध आचार अशा विषयांची विस्तृत मांडणी केलेली
दिसते.

\section{कालानुक्रमविचार}
तन्त्रग्रंथांची संख्या व तन्त्रशास्त्राचा विस्तार पाहता हे लक्षात येते की तन्त्रपरंपरा अनेक वर्षे आहे
आणि कालानुरूप तिचा विकास होत गेला. तसेच प्रकाशित व अप्रकाशित तन्त्रसाहित्य ह्या दोन्ही
रीतीने हा विस्तार आहे, हे लक्षात घेणे आवश्यक आहे. मग प्रश्न पडतो की एवढा मोठा विस्तार
असणाऱ्या ह्या संप्रदायाची सुरुवात नक्की कधी झाली असावी? `आगम' आणि `निगम' ह्या शब्दांचा
प्रयोग आपण नेहमी ऐकतो. आगम म्हणजे तन्त्र आणि निगम म्हणजे वेद, असा अर्थ रूढच आहे. मग साहजिक
असे प्रश्न पडतात की वेदकाळात आगम ग्रंथ होते की ते नंतर अस्तित्वात आले? आणि वेदानंतरच्या काळातही
उदयास आले असले तरी नक्की कोणत्या कालखंडात? अशा अनेक प्रश्नांचा उहापोह विविध अभ्यासकांनी केला
म्हणूनच तन्त्रशास्त्राच्या निर्मितिकालाविषयी भिन्न मते दिसतात. संस्कृत साहित्याच्या
इतिहासाविषयी मौल्यवान योगदान असणाऱ्या विंटरनिट्स् ह्यांच्या मते तन्त्रशास्त्राचा जन्म इसवी
सनाच्या पाचव्या ते सहाव्या शतकात झाला असावा. \cite[पृ.\ ६०४]{विंटरनिट्झ}

तन्त्राविषयी एक मत असे आहे की वेदांनंतर ज्या ज्ञानशाखा विकसित झाल्या त्यांमध्ये तन्त्राचा समावेश
असावा व दुसरे असे की ते वेदोत्तर कालखंडाच्याही नंतरच्या काळात उदयास आले. या मतांपैकी पहिल्या
मताबद्दल लिहिताना विंटरनिट्स् यांनी याकोबी ह्यांचे असे मत नमूद केले आहे की `देवी दुर्गेच्या उपासनेचे
मूळ वेदोत्तर कालखंडामध्ये असावे'. ह्या संदर्भानंतर विंटरनिट्स् असे नोंदवितात की देवी दुर्गेच्या
उपासनेला तन्त्रशास्त्रामध्ये अत्यंत महत्त्व आहे पण म्हणून असे मानता येणार नाही की तन्त्रशास्त्र त्या
कालावधीत विकसित झाले होते ज्या काळात देवीची उपासना अस्तित्वात असावी. तसेच तंत्रामध्ये
अथर्ववेद आणि उपनिषदातील काही तत्त्वे दिसतात, पण सुस्पष्ट होत नाहीत. त्याचबरोबर
तन्त्रशास्त्रामध्ये आर्येतर संप्रदायाचीही वैशिष्ट्ये आढळतात. त्यामुळे तंत्राच्या निर्मितीविषयी नक्की
अंदाज येत नाही, पण विंटरनिट्स् असेही मत मांडतात, तंत्रांची निर्मिती जरी पाचव्या-सहाव्या शतकात
झाली असली तरी त्यांचा विकास बौद्ध तन्त्रांनंतर म्हणजे साधारण इसवी सनाच्या आठव्या शतकात झाला
असावा.

याविषयी दुसरे महत्त्वपूर्ण मत महामहोपाध्याय पांडुरंग वामन काणे यांनी त्यांच्या ``हिस्ट्री ऑफ़्
धर्मशास्त्र'' या ग्रंथात नमूद केले आहे. त्यांनी काही महत्त्वाच्या ग्रंथांचा आधार घेऊन त्यामधील
उल्लेखांचा, संदर्भांचा विचार करून तन्त्रशास्त्राचा काळ, निर्मिती व विकासाविषयी तर्कावर आधारित
असे मत मांडले आहे. जसे अमरकोशासारख्या ग्रंथात तन्त्र शब्दाचा अर्थ प्रधान विषय किंवा सिद्धान्त
असा नोंदविलेला असला तरी तो तन्त्रशास्त्राविषयी आहे असे स्पष्ट होतं नाही. त्यामुळे त्या काळामध्ये
तशा ठरावीक साहित्याला तन्त्र अशी संज्ञा होती की नाही हेही सांगता येत नाही. व्याकरणकर्ता
पाणिनीनेही तन्त्रक (पा.५.२.७००) शब्दाचा अर्थ `विणकरानेने नुकतेच विणलेले वस्त्र' असा घेतलेला
दिसतो. आपस्तंब श्रौतसूत्रातही तन्त्र शब्द (१.१६.६) `अनेक घटकांनी युक्त असणारी प्रक्रिया' या
अर्थी योजलेला दिसतो. पतंजलीच्या व्याकरणमहाभाष्यामध्ये तन्त्र शब्द सिद्धान्त या अर्थी
दिसतो. कौटिल्याच्या अर्थशास्त्रात, चरकसंहितेत `तन्त्रयुक्ति' असा शब्द येतो, तो शास्त्रातील प्रमुख
सिद्धान्त या अर्थाने. कालिकापुराणातही ठरावीक पद्धतीला तन्त्र म्हटले आहे. या सर्व प्रयोगांमध्ये
नंतरच्या काळात तन्त्र शब्दातून जो रूढ अर्थ दिसतो, तो प्रत्यक्षपणे दिसत नाही.

म्हणूनच तन्त्रशास्त्राच्या निश्चित उगमाविषयी, काळाविषयी सांगता येत नसले, तरी त्याचा विकास हा
साधारण इ.स.\ आठव्या शतकात झाला असे म्हणता येते. काही अभ्यासकांचे असेही मत पडते की तन्त्र
म्हणजे जिथे मुख्य विषय, सिद्धांत, अनेक विषय जोडलेले आहेत अशी प्रक्रिया. हे तन्त्रांना लागूही होऊ
शकते, कारण प्रधान विषय म्हणजे मंत्र किंवा सिद्धांत म्हणजे तन्त्रशास्त्रातील सिद्धांत, अनेक घटक
जोडलेले आहेत अशी प्रक्रिया म्हणजे तन्त्रशास्त्रातील एकमेकांमध्ये गुंतलेली तत्त्वे, असे अर्थ मानल्यास या
विविध अर्थांचा संबंध तन्त्रशास्त्राशीच आहे, असे एक मत दिसते, पण तरीही आजच्या काळात तन्त्र
शब्दाने जो विशिष्ट शास्त्र असा अर्थ प्रचलित झाला आहे, तसाच अर्थ वरील संदर्भ असलेल्या ग्रंथांच्या
काळात होता की नाही हे ठामपणे सांगता येत नाही. म्हणूनच या सर्व विचारांचा अभ्यास केला असता
डॉ.\ ग.\ वा.\ तगारे यांचे मत योग्य वाटते की, ``तंत्राचा काळ शोधण्याच्या प्रयत्नांना फळ मिळणे
जरी अवघड असले, तरी त्यापेक्षा तन्त्रपरंपरेचा अभ्यास करणे हे अधिक महत्त्वाचे आहे. कारण हे असे
शास्त्र आहे ज्याच्या साधनेने मनुष्य परमपदाची प्राप्ती करू शकतो''. \cite[पृ.\ १३-१८]{तगारे}.

\section{संप्रदाय – विस्तार, तन्त्रभेद, तन्त्रसंख्या}
भारतीय शास्त्रांचा विस्तार बघितला तर त्यामध्ये श्रुती, स्मृती, पुराण आणि तन्त्र असे प्रमुख विभाजन
दिसते. स्मृतिग्रंथ, पुराणे आणि तन्त्र यांचा आधार श्रुती किंवा वेद हा असल्याने तन्त्र ही वेदवृक्षाचीच
एक शाखा आहे, असे मानले जाते. डॉ.\ तगारे यांनीही असेच मत नोंदवले आहे की तन्त्र परंपरा ही वेदांचे
अनुसरण करणारी आहे. शैव संप्रदायाच्या आचार्यांनीही असे म्हटले आहे की आगम हे निगमांना म्हणजे वेदांना
पूरक आहेत. अर्थातच वेदांवर आधारित तन्त्रशास्त्राचा पुढे विविध शाखा व विविध ग्रंथांमुळे खूपच व्यापक
विस्तार दिसतो. आता त्या विस्ताराचा आढावा घेऊ.

तन्त्रशास्त्रातील उपशाखांचा विचार केला असता त्यांचे अनेक पद्धतीने वर्गीकरण होते असे लक्षात
येते. तन्त्रग्रंथांच्या संख्येविषयीही मत-मतांतरे दिसतात. एका मतानुसार सर्वप्रथम दहा आगमग्रंथ होते.
या दहा आगमांमधून अठरा ग्रंथ उत्पन्न झाले त्यांस रौद्रागम म्हटले जाते. त्यांमधून ६४ तन्त्रग्रंथ उत्पन्न
झाले ज्यांना भैरवागम असे म्हणतात. या मतानुसार एकूण ९२ तन्त्रग्रंथ होतात व याच ग्रंथांचे पुढे
विशिष्ट विषयांनुसार शैवतन्त्र, शास्त्रतन्त्र तसेच वैष्णवतन्त्र असे विभाजन झाले असावे.

दुसऱ्या मतानुसार ज्या तंत्रामध्ये शिव गुरू व पार्वती शिष्या आहे असे ग्रंथ आगमग्रंथ आहेत तर ज्या
तंत्रामध्ये शक्ती गुरू व शिव शिष्य आहे असे ग्रंथ शास्त्रग्रंथ असून त्यांना \textbf{दशमहाविद्या} असेही
म्हटले जाते. त्यांची नावे पुढीप्रमाणे -

\begin{enumerate}
\item कालीतन्त्र
\item तारातन्त्र
\item षोडशीतन्त्र
\item भुवनेश्वरीतन्त्र
\item भैरवीतन्त्र
\item छिन्नमस्तातन्त्र
\item धूमावर्तातन्त्र
\item बगलामुखीतन्त्र
\item मातङ्गीतन्त्र
\item कमलातन्त्र
\end{enumerate}

वैष्णव तन्त्रांची संख्या निश्चित नाही, त्यांच्यामध्ये नारायण व शिवाचा संवाद दिसतो. त्या
संवादामध्ये कधी नारायण गुरुस्थानी तर कधी शिव गुरुस्थानी आहेत.

तन्त्रग्रंथांचे विभाजन हे त्यामध्ये सांगितलेल्या साधनेच्या स्वरूपावरूनही करता येते. ते पुढीप्रमाणे.

\begin{itemize}
\item दक्षिण मार्ग
\item वाम मार्ग
\item मध्यम मार्ग
\end{itemize}

दक्षिण म्हणजे उजवे. व्यवहारातही आपण वाम-दक्षिण म्हणताना दक्षिणेला झुकते माप देतो. याही
ठिकाणी त्याच पद्धतीने विचार केला आहे असे म्हणता येईल. दक्षिण हा सात्त्विक साधनेचा भाग
आहे. योग हे या मार्गाचे अंग असून, साधक स्वतः माध्यम असतो आणि आपल्या साधनेने तो स्वतःला
लक्ष्याप्रत म्हणजे देवतेप्रत पोहोचवतो.

वाम शब्दामध्ये दोन अर्थांचा समावेश होतो. एक तर वाम म्हणजे डावे किंवा हिणकस, कमी प्रतीचे आणि
दुसरा अर्थ म्हणजे सुंदर. आता येथे उपासनेच्या दृष्टीने बघितले, तर म या अक्षराने सुरू होणाऱ्या पाच
शब्दांची साधना अपेक्षित असते. ते शब्द किंवा `पंच मकार' म्हणजे मत्स्य, मद्य, मांस, मुद्रा, मैथुन. या
शब्दांवरून काही लोकांना याविषयी अडचण वाटू शकते. म्हणूनच वाम म्हणजे हिणकस असा अर्थ केला जातो,
पण खरं म्हणजे `म' अक्षराने सुरू होणारे हे पाच शब्द तन्त्रानुसार योग्य गुरूंच्या मार्गदर्शनाखाली
साधना करणाऱ्या साधकाला मोक्षाप्रत नेतात. म्हणून वाम म्हणजे वस्तुतः सुंदर हाही अर्थ इथे लागू
पडतो. या आचारामध्ये योग्य गुरूचे मार्गदर्शन हा सगळ्यात महत्त्वाचा भाग आहे.

तिसरा मार्ग म्हणजे मध्यम मार्ग. यामध्ये दक्षिण व वाम या दोन्ही मार्गांची सांगड घातलेली दिसते व
यात दोन्ही तत्त्वांचा समावेश दिसतो. तसेच दक्षिण मार्गाला `दिव्यमार्ग' तर वाम मार्गाला
`कौलमार्ग' असेही म्हटले जाते.

डॉ.\ \cite{तगारे} शैवागमाच्या उपशाखा करताना द्वैतमतास अनुसरणारे आणि अद्वैतमतास अनुसरणारे
आगमग्रंथ अशी विभागणी करतात. यात द्वैतमताची सिद्धांतशैव ही उपशाखा आहे व अद्वैतमताच्या
पुढीलप्रमाणे तीन उपशाखा सांगितल्या आहेत.

\begin{enumerate}
\item त्रिक
\item शैवाद्वैत
\item वीरशैव
\end{enumerate}

त्यांमध्येही त्रिकमताचे प्रत्यभिज्ञा, स्पंद, क्रम हे तीन उपभेद होतात. ह्यांबद्दल आपण पुढील लेखात
जाणून घेऊ.

शास्त्र संप्रदायाचाही कालानुरूप प्रसार व विस्तार झालेला दिसतो. त्यात प्रमुख दोन प्रवाह
दिसतात. श्रीविद्या ही शाखा आणि काली संप्रदाय. श्रीविद्येच्या उपासकांना सामयिक म्हणतात तर
कालीची उपासना करणाऱ्यांना कौल म्हणतात. श्रीविद्या संप्रदायात पुढील तीन उपशाखा दिसतात.

\begin{enumerate}
\item अगस्त्यमत
\item दुर्वासमत
\item दत्तात्रेयमत
\end{enumerate}

या मतांनुसार विस्तृत ग्रंथसंपदा शाक्तसंप्रदायात आढळते तसेच कालीमताचेही विशिष्ट ग्रंथ त्या
संप्रदायाचे प्रतिनिधित्व करतात.

तन्त्रग्रंथांच्या संख्येचा विचार केल्यास त्यामध्ये खूप मतभिन्नता दिसते. बहुतेक मतांमध्ये ६४ तन्त्रग्रंथ
अशी संख्या सांगितली जाते, परंतु ते ६४ ग्रंथ कोणते मानायचे याविषयी एकमत दिसत नाही. तसेच
तन्त्रग्रंथामधील विषयांनुसर वेगवेगळे वर्ग पडतात व काही ठिकाणी त्या प्रत्येक वर्गात ६४ तन्त्रग्रंथ
अशी विभागणी दिसते. त्यामुळे तन्त्रग्रंथांची संख्या तर वाढते पण ती निश्चित करता येत
नाही. कदाचित यामुळेच तन्त्रांची संख्या कोटींच्या वर आहे असे म्हटले जाते. अर्थात त्यामध्ये मतभिन्नता
असली तरीही त्यामधील मुख्य विषयांच्या बाबतीत सर्वसामान्यपणे एकमत असल्याने त्यांचा आता विचार
करू. सर्वप्रथम तन्त्रप्रकार व त्यांचे उपप्रकार कोणते त पाहू. तन्त्रांचे विषयानुसार वर्गीकरण चार
प्रकारांमध्ये केले जाते.

\begin{enumerate}
\item आगम
\item डामर
\item यामल
\item निगम
\end{enumerate}

सृष्टी, प्रलय, षट्कर्म, उपासना, अर्चना, पुरश्चरण, ध्यान इत्यादी क्रिया, उपचार व सिद्धांताचे
वर्णन ज्यात केले जाते त्यास आगम म्हटले जाते.

डामर या प्रकारात ६ तंत्रांचा उल्लेख आढळतो.

\begin{enumerate}
\item योगतन्त्र
\item शिवतत्त्वतन्त्र
\item दुर्गातन्त्र
\item सारस्वत्तन्त्र
\item ब्रह्मातन्त्र
\item गान्धर्वतन्त्र
\end{enumerate}

या तन्त्रांमध्ये नाद, मंत्र, क्रिया तसेच साधनेचे नियम याविषयीची चर्चा आढळते. यामलाचेही सहा ग्रंथ
आहेत.

\begin{enumerate}
\item ब्रह्मयामल
\item विष्णुयामल
\item रुद्रयामल
\item गणेशयामल
\item रयियामल
\item आदित्ययामल
\end{enumerate}

यामलांमध्ये ज्योतिष, नित्यकर्म, आराधना, उपासना, धर्म, वर्णभेद व जातिभेद इत्यादी विषयांवर
विवेचन असते, असे म्हटले जाते. हे वाचून कदाचित आपल्याला भगवद्गीतेमधील 'चातुर्वर्ण्यं मया सृष्टं
गुणकर्मविभागशः।' या चरणाची आठवण होईल व गुण आणि कर्म यावर आधारलेले वर्ण हे सद्यस्थितीत रूढ
असणाऱ्या जाती व्यवस्थेपेक्षा निश्चित भिन्न आहेत, हे आपल्या लक्षात येईल.

निगम हा चौथा प्रकार. निगम हा शब्द जरी वेद या अर्थी प्रचलित असला, तरी तन्त्रशास्त्राचे काही
अभ्यासक निगमामध्ये राजधर्म, युगधर्म, युगव्यवस्था, सर्ग, उपसर्ग, सृष्टी, प्रलय, मातृशक्ती,
मातृशक्तीशी संबंधित यंत्र इत्यादी अनेक विषयांचे विवेचन मानतात.

दशमहाविद्यांपासून सुरू झालेले हे वर्गीकरण \citetitleyear[पृ.\ ४-६]{तन्त्रदर्शन} या पुस्तकावर
आधारित आहे.

काही तन्त्रग्रथांमध्ये ६४ तन्त्रग्रथांचा उल्लेख आढळतो. विविध ठिकाणी आढळणाऱ्या तन्त्रग्रंथांच्या
विस्तृत सूचीकरिता \ref{तन्त्रग्रन्थावली} पाहा.

विविध प्रकारे तंत्रांचे भेद कसे पडतात याविषयीच्या काही मतांचा आपण विचार केला. या ग्रन्थावलीची
इथे चर्चा करण्यामागे दोन प्रयोजने आहेत. पहिले प्रयोजन म्हणजे यावरून तन्त्राच्या विस्ताराची संपूर्ण
नाही तरी काही प्रमाणात कल्पना येते. दुसरे प्रयोजन अभ्यासाच्या, संशोधनाच्या दृष्टीने अत्यंत
महत्त्वाचे आहे. तन्त्रग्रंथामधील किंवा संस्कृतकोशांमधील या ग्रंथनामांच्या उल्लेखांवरून आत्ता यांपैकी
किती ग्रंथ उपलब्ध आहेत व त्यांपैकी किती प्रकाशित किंवा अप्रकाशित आहेत, त्यापैकी कालौघात
आपल्यापर्यंत आज किती पोहोचले आहेत, अशा पद्धतीने तन्त्रशास्त्राचा अभ्यास करता येईल. त्यामुळे ही
माहिती संशोधकांसाठी मौलिक आहे. या विवरणावरून असे नक्कीच लक्षात येते की तन्त्रांची संख्या
निश्चित सांगता येत नाही, आणि प्रत्येक विभागणीमध्ये वेगवेगळ्या तन्त्रग्रंथांची नावे समोर येतात व
त्यामुळे त्यांची संख्या मात्र वाढतच जाते. म्हणूनच असे म्हणता येईल की तन्त्रांच्या संख्येविषयी किंवा ६४
तन्त्रांविषयी जरी संदिग्धता असली तरी तन्त्रग्रथांच्या विस्ताराचा आवाका लक्षात येतो. आणि
तन्त्रग्रंथ अनेक आहेत असे म्हणावे लागते.

\section{तन्त्रग्रन्थावली}\label{तन्त्रग्रन्थावली}
काश्मीर शैवसिद्धंतामधील अत्यंत प्रसिद्ध ग्रंथांपैकी एक असणाऱ्या अभिनवगुप्ताच्या 'तन्त्रालोक' ह्या
ग्रन्थावरील टीकेमध्ये टीकाकार राजनाक जयरथाने विषयानुसर वर्गवारी करताना ६४ तन्त्रग्रन्थ
सांगितले आहेत. त्यांचे वर्गीकरण असे -

\begin{itemize}
\item भैरवतन्त्र
\begin{enumerate}
\item स्वच्छन्द
\item भैरव
\item चण्ड
\item क्रोध
\item उन्मत्तभैरव
\item असिताङ्गभैरव
\item महोच्छुष्म
\item कपालीश
\end{enumerate}
\item यामल
\begin{enumerate}
\item ब्रह्मयामल
\item विष्णुयामल
\item स्वच्छन्द
\item रुरु
\item अनामिक
\item आथर्वण
\item रुद्र
\item वैताल
\end{enumerate}
\item मत
\begin{enumerate}
\item रक्त
\item लम्पट
\item लक्ष्मी
\item मत
\item चलिका
\item पिङ्गला
\item उत्फुल्लक
\item विश्वाद्य
\end{enumerate}
\item मङ्गलतन्त्र
\begin{enumerate}
\item पिचुभैरवी
\item तन्त्रभैरवी
\item ब्राह्मी
\item कला
\item विजया
\item चन्द्रा
\item मङ्गला
\item सर्वमङ्गला
\end{enumerate}
\item चक्राष्टक
\begin{enumerate}
\item मन्त्रचक्र
\item वर्णचक्र
\item शक्तिचक्र
\item कलाचक्र
\item बिन्दुचक्र
\item नादचक्रा
\item गुह्यचक्र
\item खचक्र
\end{enumerate}
\item बहुरूप
\begin{enumerate}
\item अन्धक
\item रुरुभेद
\item अज
\item मूल
\item वर्णभण्ट
\item विडङ्ग
\item ज्वालिन्
\item मातृरोदन
\end{enumerate}
\item वागीश
\begin{enumerate}
\item भैरवी
\item चित्रिका
\item हंसा
\item कदम्बिका
\item हृल्लेखा
\item चन्द्रलेखा
\item विद्युल्लेखा
\item विद्युमान्
\end{enumerate}
\item शिखाष्टक
\begin{enumerate}
\item भैरवी
\item वीणा
\item वीणामणि
\item सम्मोह
\item डामर
\item अथर्वक
\item कबन्ध
\item शिरच्छेद
\end{enumerate}
\end{itemize}

वामकेश्वरतन्त्र, सेतुबन्ध, कुलचूडामणितन्त्र व लक्ष्मीधरकृत चतुःशती नामक ग्रंथामध्ये आढळणाऱ्या
तन्त्रग्रंथांची नावे -

\begin{enumerate}
\item महामाया
\item शम्बर
\item योगिनी
\item जालशम्बर
\item तत्त्वराम्बर
\item भैरवाष्टक
\item बहुरूपाष्टक
\item माहेश्वरी
\item कौमारी
\item वैष्णवी
\item वाराही
\item माहेन्द्री
\item चामुण्डा
\item शिवदूतीयामलाष्टक
\item ब्रह्मयामल
\item विष्णुयामल
\item रुद्रयामल
\item लक्ष्मीयामल
\item उमायामल
\item स्कन्दयामल
\item गणेशयामल
\item जयद्रथयामल
\item चन्द्रज्ञान
\item वासुकि
\item महासम्मोहन
\item महोच्छुष्म
\item वातुल
\item वातुलोत्तर
\item हृद्भेद
\item तन्त्रभेद
\item गृह्यतन्त्र
\item कामिक
\item कलावाद
\item कलासार
\item कुब्जिकामत
\item तन्त्रोत्तर
\item वीणातन्त्र
\item त्रोतल
\item त्रोतलोत्तर
\item पञ्चामृत
\item रूपभेद
\item भूतोड्डामर
\item कुलसार
\item कुलोड्डीश
\item कुलचूडमणि
\item सर्वज्ञानोत्तर
\item महाकालीमत
\item महालक्ष्मीमत
\item सिद्धयोगेश्वरीमत
\item कुरूपिकामत
\item देवरूपिकामत
\item सर्ववीरमत
\item विमलामत
\item पूर्वाम्नाय
\item पश्चिमाम्नाय
\item दक्षिणाम्नाय
\item उत्तराम्नाय
\item निस्तर
\item वैशेषिक
\item ज्ञानार्णव
\item वीरावलि
\item अरुणेश
\item मोहिनीश
\item विशुद्धेश्वर
\end{enumerate}

हत्या मतानुसार तन्त्रग्रंथांची 'विष्णुक्रान्ता', ‘रथक्रान्ता' व 'अश्वक्रान्ता' या तीन वर्गांमध्ये
प्रत्येकी ६४ तन्त्रग्रंथ याप्रमाणे विभागणी केली जाते. या वर्गीकरणात समाविष्ट असणारे तन्त्रग्रंथ.

\begin{itemize}
\item विष्णुक्रान्ता वर्ग
\begin{enumerate}
\item सिद्धीश्वर
\item काली
\item कुलार्णव
\item ज्ञानार्णव
\item नीलतन्त्र
\item फेत्कारी
\item देव्यागम
\item उत्तर
\item श्रीक्रम
\item सिद्धियामल
\item मत्स्यसूक्त
\item सिद्धसार
\item सिद्धिसारस्वत
\item वाराही
\item योगिनी
\item गणेशविमर्शिनी
\item नित्यातन्त्र
\item शिवागम
\item चामुण्डा
\item मुण्डमाला
\item हंसमहेश्वर
\item निरुत्तर
\item कुलप्रकाश
\item देवीकल्प
\item गन्धर्व
\item क्रियासार
\item निबन्ध
\item स्वतन्त्र
\item सम्मोहन
\item तन्त्रराज
\item ललिता
\item राधा
\item मालिनी
\item रुद्रयामल
\item बृहद्श्रीक्रम
\item गवाक्ष
\item सुकुमुदिनी
\item विशुद्धेश्वर
\item मालिनी विजय
\item समयाचार
\item भैरवी
\item योगिनीह्रदय
\item भैरवी
\item सनत्कुमार
\item योनि
\item तन्त्रातर
\item नवरत्नेश्वर
\item कुलचूडामणि
\item भावचूडामणि
\item दैवप्रकाश
\item कामाख्या
\item कामधेनु
\item कुमारी
\item भूतडामर
\item यामल
\item ब्रह्मयामल
\item विश्वसार
\item महाकाल
\item कुलोड्डीश
\item कुलामृत
\item कुब्जिका
\item यन्त्रचिन्तामणि
\item काली विलास
\item मायातन्त्र
\end{enumerate}
\item रथक्रान्तावर्ग
\begin{enumerate}
\item चिन्मय
\item मत्स्यसूक्त
\item महिषमर्दिनी
\item मातृकोदय
\item हंसमहेश्वर
\item मेरु
\item महानील
\item महानिर्वाण
\item भूतडामर
\item देवडामर
\item बीजचिन्तामणि
\item एकजटा
\item वासुदेवरहस्य
\item बृहद्गौतमीय
\item वर्णोद्धृती
\item छायानील
\item बृहद्योनी
\item ब्रह्मज्ञान
\item गरुड
\item वर्णविलास
\item बालाविलास
\item पुरश्चरणचन्द्रिका
\item पुरश्चरणरसोल्लास
\item पञ्चदशी
\item पिच्छिला
\item प्रपञ्चसार
\item परमेश्वर
\item नवरत्नेश्वर
\item नारदीय
\item नागार्जुन
\item योगसार
\item दक्षिणामूर्ति
\item योगस्वरोदय
\item यक्षिणीतन्त्र
\item सर्वोदय
\item ज्ञानभैरव
\item आकाशभैरव
\item राजराजेश्वरी
\item रेवती
\item सारस
\item इन्द्रजाल
\item कृकलासदीपिका
\item कङ्कालमालिनी
\item कालोत्तम
\item यक्षडामर
\item सरस्वती
\item शारदा
\item शक्तिसङ्गम
\item शक्तिकागमसर्वस्व
\item सम्मोहिनी
\item इन्द्रजाल
\item चीनाचार
\item षडाम्नाय
\item कालभैरव
\item षोढा
\item महालक्ष्मी
\item कैवल्य
\item कुलसद्भाव
\item सिद्धितद्धरि
\item कृतिसार
\item कालभैरव
\item उड्डामरेश्वर
\item महाकाली
\item भूतभैरव
\end{enumerate}
\item अश्वक्रान्ता
\begin{enumerate}
\item भूतशुद्धि
\item गुप्तदीक्षा
\item बृहत्सार
\item तत्त्वसार
\item वर्णसार
\item क्रियासार
\item गुप्ततन्त्र
\item गुप्तसार
\item बृहत्तोडल
\item बृहन्निर्वाण
\item बृहत्कङ्कालिनी
\item सिद्धातन्त्र
\item कालतन्त्र
\item शिवतन्त्र
\item सारासार
\item गौरीतन्त्र
\item योगतन्त्र
\item धर्मकतन्त्र
\item तत्त्वचिन्तामणि
\item बिन्दुतत्त्व
\item महायोगिनी
\item बृहद्योगिनी
\item शिवार्चन
\item शम्बर
\item शूलिनी
\item महामालिनी
\item मोक्ष
\item बृहन्मालिनी
\item महामोक्ष
\item गोपीतन्त्र
\item भूततन्त्र
\item भूतलिपी
\item कामिनी
\item मोहिनी
\item मोहन
\item समीरण
\item कामकेश्वर
\item महावीर
\item चूडामणि
\item गुर्वर्चन
\item गोप्य
\item तीक्ष्ण
\item मङ्गला
\item कामरत्न
\item गोपलीलामृत
\item ब्रह्माण्ड
\item चीन
\item महानिस्तर
\item भूतेश्वरी
\item गायत्री
\item विशुद्धेश्वर
\item योगार्णव
\item भेरुण्डा
\item मन्त्रचिन्तामणि
\item यन्त्रचूडामणि
\item विद्युल्लता
\item भुवनेश्वरी
\item लीलावती
\item बृहच्चीन
\item कुरञ्ज
\item जयराधामाधव
\item उज्जासक
\item धूमावती
\item शिव
\end{enumerate}
\end{itemize}


\begin{center}
  \rule{1in}{1mm}
\end{center}

\nocite{भांडारकर,काणे,दासगुप्त,मिश्र}

\vfill
\pagebreak
\संदर्भसूची